Версия 0.5; 20.04.2017

# Система моделирования поисковой операции #

Руководство пользователя

#### Структура документа: ####

1. Введение
2. Общее описание системы
3. Главное меню
4. Вход в систему, настройки языка
5. Администрирование
6. Панель управления
7. Поисковая операция
    1. Версии
    2. Пройденные маршруты
    3. Специальная разметка
    4. Настройки для расчета ПСР и моделирования
8. Карта, создание объектов
9. Отображение объектов
10. Настройка
11. Развертка системы, требования к серверу
12. При возникновении вопросов


----------


#### Введение ####

Данная система предназначена для моделирования возможного положения потерявшихся на обширных территориях на основе множества факторов, таких как погодные условия, рельеф, пространственные объекты, самочувствие потерявшихся и так далее. Конечным результатом работы системы является построение возможного положения потерявшихся для любого момента с начала спасательной операции. Результатом работы моделирования является мультиполигональный объект на картографической подложке для каждого момент времени спасательной операции.

#### Общее описание системы ####

Система выполнена в виде веб-приложения, доступного по URL-адресу. Весь импорт и экспорт данных происходит через веб-интерфейс. Для работы системой необходимо наличие веб-браузера с поддержкой HTML5 / CSS3 ([Chrome](https://www.google.com/chrome/browser/desktop/index.html), [Safari](http://www.apple.com/safari/)).


Серверная часть обращена наружу посредством REST-интерфейса, что позволяет в будущем осуществить поддержку мобильных приложений без изменения серверной части. Описание REST-интерфейса доступно по [ссылке](https://gitlab.com/shumsan1011/rescue-service/wikis/home).

*Примечание для разработчиков.* Исходные коды системы находятся в открытом доступе в [репозитории](https://gitlab.com/shumsan1011/rescue-service). В этом же репозитории можно создавать [тикеты](https://gitlab.com/shumsan1011/rescue-service/issues/new) (коллектив разработчиков будет благодарен за любые сообщения об ошибках).


#### Главное меню ####

Главным меню называется полоска с элементами управления, расположенная на самом верху страницы. Она содержит название системы, кнопки смены языка и входа в систему, а также дополнительные элементы управления для Администратора.


#### Вход в систему, настройки языка ####

Для входа в систему необходимо нажать кнопку **Войти** в главном меню. Возможна ситуация когда предыдущий пользователь выставил в настройках другой язык (в данный момент система поддерживает английский и русский язык), в таком случае сначала нужно сменить язык посредством выпадающего меню **Сменить язык** (**Change language**), находящегося рядом с кнопкой входа.

![1.png](docimg/1.png)

При нажатии на кнопку Войти появляется всплывающее окно, в котором необходимо ввести логин (обычно e-mail) и пароль. При неверном вводе данных система известит Вас об этом. Логин и пароль необходимо запросить у Администратора.


#### Администрирование ####


Панель администрирования доступна только тем пользователям, кто имеет полномочия Администратора. Для входа в панель администрирования необходимо авторизоваться на сайте стандартным способом, после чего в главном меню появится пункт Администрирование.

![20.png](docimg/20.png)

В панели администрирования возможно добавлять, редактировать и удалять пользователей системы. Стоит отметить, что два пользователя - *admin* и *developer* встроены, их **нельзя** удалить.


![21.png](docimg/21.png)



#### Панель управления ####

При успешном входе в систему открывается рабочая панель управления, которая содержит все элементы управления, необходимые для работы. Панель управления разделена на две части, которые можно переключать - **Главная** и **Настройки** (впредь в настоящей документации будут приводиться только названия на русском языке). **Главная** содержит в себе инструменты, необходимые для моделирования, **Настройки** содержит в себе некоторые настройки отображения карты.


#### Поисковая операция ####

Поисковая операция является главной сущностью системы. Для каждой поисково-спасательной работы (ПСР) может составляться определенная модель, к ПСР единственным образом могут быть привязаны какие-либо другие сущности. Одновременно можно работать только с одной ПСР.

![2.png](docimg/2.png)

Для создания ПСР необходимо нажать кнопку **Создать** (иконка плюс). В открывшейся форме необходимо ввести поля, обязательными являются поля со значком звездочки (**\***).

Для изменения ПСР необходимо нажать кнопку **Изменить** (иконка карандаша). В открывшемся меню, аналогичном меню создания ПСР, можно ввести обновленные данные.

Для удаления ПСР необходимо нажать кнопку **Удалить** (иконка креста) и подтвердить выбор.

Для импорта ПСР (в данный момент импорт производится из существующей системы по адресу [http://extremum.spb.ru](http://extremum.spb.ru)) необходимо знать только *идентификатор* импортируемой ПСР в указанной системе. Все действия по импорту самой ПСР, а также связанных с ней треков система произведет самостоятельно и известит об окончании операции.

По умолчанию интерфейс отображает только имеющуюся информацию о ПСР. При клике по иконке глаза в поле Центр района ПСР карта центрируется на центре ПСР, при клике по Пострадавшие разворачивается список пострадавших. Пострадавших можно добавлять, редактировать и удалять с помощью соответствующих кнопок с пиктограммами.

![3.png](docimg/3.png)


##### Версии #####

Версия является набором возможных место расположений пострадавших. Для каждой версии можно создать неограниченное число областей, определяющих возможное место расположение пострадавших. Сумма вероятностей всех версий должна быть равна 100 процентам, сумма вероятностей всех областей одной версии также должна быть равна 100 процентам (в случае нарушения данных правил будет отображаться соответствующее предупреждение). Для каждой ПСР возможно создать неограниченное количество версий, для каждой версии возможно создать неограниченное количество областей.

Для создания версии необходимо нажать кнопку **Создать** (иконка плюса). В открывшейся форме необходимо заполнить название, вероятность самой версии и её описание. В этой же форме можно создать соответствующие версии области с помощью поля **Районы**. При создании района необходимо нарисовать его на карте с помощью клавиши **Рисовать**, затем сохранить нажав кнопку **Добавить** (иконка дискеты) (рисование районов осуществляется в соответствии с инструкцией в п. 7.).

Для изменения или удаления версии и её областей необходимо воспользоваться кнопками **Изменить** (иконка карандаша) или **Удалить** (иконка креста) напротив названия версии.

При отображении версий прозрачность области версии устанавливается в соответствии с её вероятностью - чем область более вероятно, тем менее прозрачна. При клике по области будет подсвечена соответствующая версия.

![4.png](docimg/4.png)


###### Пройденные маршруты ######

Система позволяет загружать, отображать и экспортировать маршруты поисковых групп в формате [GPX](http://www.topografix.com/gpx.asp). Данный формат удобен для записи треков и часто используется в соответствующем навигационном оборудовании.

Для загрузки трека необходимо нажать на кнопку **Загрузить **маршрут (иконка со стрелкой вверх), далее выбрать соответствующий GPX файл. После загрузки маршрут отобразится в списке Пройденных маршрутов. В случае наличия несколько "треков" внутри GPX файла при импорте все треки будут учтены и объединены в один полилинейный объект.

Для существующих маршрутов доступны следующие операции при клике на соответствующие кнопки:

1. Отображать или скрывать **шумовой коридор** (иконка глаза) - отображает или скрывает шумовой коридор маршрута;
2. **Настроить отображение** маршрута (иконка шестерёнки) - установка цвета и прозрачности;
3. **Центрировать карту** на маршруте (иконка маркера) - центрировать карту на всём маршруте;
4. **Скачать маршрут** (иконка со стрелкой вниз) - скачать маршрут в формате GPX;
5. **Редактировать маршрут** (иконка карандаша) - редактировать свойства маршрута: участники, временные рамки, зона слышимости;
6. **Удалить маршрут** (иконка крестика) - удалить маршрут.


![5.png](docimg/5.png)


###### Специальная разметка ######

При моделировании системе необходимо знать о возможных препятствиях или путях к спасению для пострадавших - для этих целей существует специальная разметка. Специальная разметка бывает трех типов - точки (отдельные строения, опоры ЛЭП), линии (дороги, реки), полигоны (болото, озеро, горный массив). Таким образом, чем подробнее введена специальная разметка, тем более точное моделирование можно произвести.

Для создания спецразметки необходимо нажать на кнопку Рисовать специальную разметку (иконка плюса), либо Ввести по координатам (для точек, иконка направления). Рисование специальной разметки осуществляется в соответствии с инструкцией в п. 7, однако по завершению рисования или ввода координат будет предложено ввести свойства специальной разметки, такие как:

1. **Описание** специальной разметки;
2. **Степень проходимости** - если объект легко проходим то ставится 1, если непроходим то ставится 0. Например, болото трудно проходимо, поэтому ставится 0.1;
3. **Степень криволинейности движения**;
4. **Шумовой коридор** - расстояние, на которое распространяется шум от объекта. Например, болото может быть достаточно шумным в период кваканья лягушек, поэтому ставится значение 50 метров;
5. Является ли объектом, **ведущим к нахождению** - находится ли человек, вышедший на данный объект;
6. Является ли **глобальным объектом** - полезен ли будет данный объект при моделировании других ПСР. Например, болото актуально для всех ПСР, поэтому оно глобально.


![6.png](docimg/6.png)


В примере выше можно наблюдать элемент управления **Сохранить шаблон** - при клике по этой кнопке для всех впредь создаваемых объектах специальной разметки будут применять параметры, введенные в данный момент форме редактирования специальной разметки. Для применения шаблона достаточно выбрать его из выпадающего списка и нажать **Применить**, для удаления нажать на кнопку **Удалить**.


![7.png](docimg/7.png)


Для существующих объектов специальной разметки доступны следующие операции при клике на соответствующие кнопки:

1. Отображать или скрывать **шумовой коридор** (иконка глаза) - отображает или скрывает шумовой коридор маршрута;
2. **Настроить отображение** объекта (иконка шестерёнки) - установка цвета и прозрачности;
3. **Центрировать карту** на объекте (иконка маркера) - центрировать карту на всём объекте;
4. **Редактировать объект на карте** (иконка с прицелом) - редактировать объект на карте по точкам;
5. **Редактировать объект по координатам** (только для точек, иконка с треугольником) - редактировать объект с вводом координат;
6. **Редактировать объект** (иконка карандаша) - редактировать свойства объекта: описание, степень проходимости, степень криволинейности движения, шумовой коридор и так далее (см. свойства объекта специальной разметки);
6. **Удалить объект** (иконка крестика) - удалить объект.


![8.png](docimg/8.png)


###### Настройки для расчета ПСР и моделирования ######

Для моделирования возможного положения пострадавшего необходимо учитывать погодные и другие условия, которые могут повлиять на скорость или самочувствие пострадавшего.

**Настройки пострадавшего** справедливы для определенного пострадавшего, выбираемого из выпадающего списка. При нажатии на кнопку **Изменить** (иконка карандаша) во всплывающем окне можно установить физические параметры пострадавшего - рост, вес, стандартную скорость передвижения, степень утомляемости, параметры слуха, голоса, цель. Для настроек пострадавшего доступны шаблоны, работающие аналогично шаблонам из п. 6.3. (шаблоны специальной разметки). Введенные условия будут учитываться только по нажатию на кнопку **Готово**.


![9.png](docimg/9.png)


**Погода и свет** устанавливаются независимо от пострадавшего. При нажатии на кнопку **Изменить** (иконка карандаша) во всплывающем окне можно установить такие параметры, как восход и заход Солнца, восход и заход Луны - эти параметры влияют на рассчитываемое время движения пострадавшего. Также в данном окне можно определить какие-либо промежутки особенных условий, например дождя, снега, жары. При заполнении соответствующих полей в поле достаточно нажать на кнопку **Сохранить период** (иконка плюса). Введенные условия будут учитываться только по нажатию на кнопку **Готово**.


![10.png](docimg/10.png)


**Начальную точку** необходимо либо ввести по координатам, либо определить с помощью кнопки маркера и клика по карте (иконка маркера). Для просмотра введенной точки необходимо нажать по кнопке **Показать** (иконка глаза). **Время отчета** и **длительность нахождения** в начальной точке, а также **до какого времени производить отчет** необходимы для моделирования. По умолчанию поле **До какого времени производить отчет** имеет значение текущего времени.

После ввода настроек для расчета необходимо определить скорости для каждого периода времени. Для этого необходимо нажать на кнопку **Редактировать** напротив поля Временные интервалы (иконка карандаша). В открывшемся окне отображаются периоды времени, созданные на основе данных о восходе и заходе Солнца и Луны (расчет светлых периодов суток), а также на основе введенных периодов погоды. При необходимости ввода дополнительных интервалов необходимо воспользоваться кнопкой **Добавить интервал** (иконка плюса) и в открывшейся форме добавить интервал. После добавления список интервалов будет обновлен автоматически.


![11.png](docimg/11.png)


После ввода всех настроек и определения временных интервалов становится доступным расчет, для этого необходимо нажать кнопку **Рассчитать** (иконка треугольника). После произведения всех вычислений становится доступно меню прокрутки возможных положений точки на протяжении всего времени расчета. Кнопки **Влево** и **Вправо** (иконки галочек) прокручивают возможные положения на одну единицу времени назад или вперед, кнопки **Промотать влево** и **Промотать вправо** (иконки треугольников) автоматически прокручивают возможные положения через определенный интервал до тех пор, пока не нажата кнопка **Стоп** (иконка квадрата) или достигнут конец списка.

При нажатии на кнопку **Очистить** все настройки и результаты моделирования обнуляются.


![12.png](docimg/12.png)


###### Карта, создание объектов ######

Одним из основных элементов интерфейса является интерактивная карта, отображающая различные сущности, участвующие в работе с ПСР.

Карта имеет несколько подложек (базовых слоев), которые можно менять с помощью соответствующей кнопки на карте в правом верхнем углу. Возможно добавление собственных базовых слоев, см. п. 9 (Настройка). 

![13.png](docimg/13.png)

Карта позволяет добавлять и редактировать элементы. При добавлении элементов становятся доступными соответствующие кнопки, обозначающие точечные объекты, линии и площадные объекты (полигоны).

![14.png](docimg/14.png)

При изменении объектов необходимо тянуть за вершины объекта (в случае площадных объектов и линий), либо передвигать редактируемый объект (в случае с точками). Для сохранения необходимо нажать кнопку **Сохранить** (иконка дискеты) на карте.

![15.png](docimg/15.png)


###### Отображение объектов ######

При создании какого-либо объекта на карте (специальная разметка, импорт маршрута) имеет случайный цвет и жестко заданную прозрачность. Каждый раз при перезагрузке страницы объекты будут менять свой стиль. Для определения постоянного стиля отображения напротив объектов есть кнопка **Настройки отображения** (иконка шестеренки), при нажатии на которую в открывшемся можно определить постоянный стиль объекта, выбрав цвет и прозрачность объекта. 

![16.png](docimg/16.png)


###### Настройка ######

Второй вкладкой панели управления является вкладка Настройки. В данной вкладке можно добавить или удалить Базовые слои, использующиеся в качестве подложки для карты. Для добавления базового слоя необходимо нажать на кнопку **Добавить слой** (иконка плюса) и в открывшемся окне ввести название и ссылку для закачивания тайлов слоя (обычно в ссылке указываются координаты по осям *x* и *y*, а также текущий уровень приближения *z*). После добавления слоя его можно выбрать в элементе управления выбора слоев.

Для изменения размера рабочей области или полного сокрытия панели с ПСР и Настройками (для полно экранной карты) необходимо воспользоваться стрелками с левого края экрана. Верхняя, **самая большая стрелка** полностью сворачивает и разворачивает панель управления. **Две нижние стрелки** сжимают или расширяют панель управления на 1/12 экранной ширины.

![17.png](docimg/17.png)

Быстрое **переключение базовых слоев** осуществляется с помощью комбинаций клавиш **Alt + Z** (переход на слой выше от текущего) и **Alt + X** (переход на слой ниже от текущего). Данная комбинация была выбрана как наиболее эргономичная для пользователя. Также доступно переключение между текущим и предыдущим выбранным слоем с помощью комбинации **Alt + C** (например, выбрать слой *Google Satellite*, затем переключиться на *OpenStreet Map*, затем обратно с помощью указанной выше комбинации).

Также слои можно переключать с помощью отдельных клавиш для каждого слоя. Список клавиш и соответствующих слоев представлен ниже:

- Google Satellite: **Alt + 1**,
- Google Hybrid: **Alt + 2**,
- Google Roadmap: **Alt + 3**,
- OpenStreet map: **Alt + 4**,
- Yandex map: **Alt + 5**,
- Yandex satellite map: **Alt + 6**,
- Yandex hybrid map: **Alt + 7**,
- Yandex public map: **Alt + 8**,
- Yandex public hybrid map: **Alt + 9**,
- Первый дополнительный базовый слой: **Alt + q**,
- Второй дополнительный базовый слой: **Alt + w**,
- Третий дополнительный базовый слой: **Alt + e**,
- Четвертый дополнительный базовый слой: **Alt + r**,
- Пятый дополнительный базовый слой: **Alt + t**.


###### Развертка системы, требования к серверу ######


Для развертки системы необходимо следующее программное и аппаратное обеспечение:

- Linux 3.10
- NodeJS v0.10.42
- PHP 5.5.33
- PostgreSQL 9.4 + PostGIS extension
- 500 MB HDD, 1GB RAM
- Open 80 / 443 port
- Composer, MySQL / PostgreSQL PDO have to be installed

Последовательность шагов:
1. Создать файл config.php в папке config (пример файла находится там же)
2. Зайти на /deployment/deploydb.php и заполнить базу данных значениями по умолчанию
3. Выполнить консольный скрипт

    rm -R -f /var/www/html/*
    wget https://gitlab.com/shumsan1011/rescue-service/repository/archive.zip
    unzip archive.zip
    cp -R rescue-service-*/* /var/www/html
    rm -R rescue-service-*
    rm archive.zip
    chmod 0777 -R /var/www/html/api/logs
    rm -R /var/www/html/api/vendor
    cd /var/www/html/api
    composer install
    cd /var/www/html/computation
    npm install
    mkdir log
    chmod 775 log
    sudo chown ext:apache log
    echo "App was deployed"

4. При возникновении ошибок следует проверить права веб-сервера (apache) на файлы в директории

###### Изменения (0.4 -> 0.5) ######


* Обновлена документация.


###### Изменения (0.3 -> 0.4) ######


* Обработка GPX файлов с треками с одной точкой (трансформации для совместимостью с используемой библиотекой);
* Инструмент отображение точек показывает координаты в двух форматах;
* Исправлена ошибка с некорректно передаваемыми данными в вычислительное ядро;
* Размер результатов в среднем уменьшен в два раза (использование адекватной точности в десятичных координатах);
* В элементе управления этапами возможного положения добавлена относительная дата для лучшего понимания;
* Изменения в горячих клавишах для базовых слоев;
* Добавлены инструкции для развертки приложения и требования к серверу.


###### Изменения (0.2 -> 0.3) ######


* По умолчанию время до которого нужно выполнять расчет ставится как настоящий момент;
* Перенос расчета на сервер, клиентские браузеры не застревают на время расчета, то есть сделан асинхронный расчет для пользователя. Плюс система записывает все расчеты, то есть в случае неполадок можно просмотреть невыполненные расчеты;
* Добавлены горячие клавиши для каждого слоя;
* Все даты переведены в формат DD.MM.YYYY;
* Корректная процедура обнуления данных расчета при смене ПСР;
* Слайдер этапов расчета движется синхронно с плеером;
* Добавлена панель Администратора;
* Улучшено отображение текущего этапа расчета на интерфейсе;
* Настроен сервер под использование NodeJS;


###### Изменения (0.1 -> 0.2) ######


* Ввод координат в трех форматах десятичные координаты, градусы и десятичные минуты, градусы и минуты и секунды
* Проверка данных при вводе
* Поля с датами динамически меняют ограничения по возможным датам для выбора (например, поля **от / до** ориентируются друг на друга)
* Исправлен импорт GPX файлов
* Универсальный формат координат, в то же время пользователь может использовать как запятые, так и точки в качестве разделителей
* Алгоритм расчета корректно обрабатывает прямые линии
* Ширина рабочей панели запоминается браузером
* Исправлено удаление операции
* Более понятные элементы управления расчетами
* Язык по умолчанию русский
* Добавлена комбинация клавиш для переключения между слоями
* Точечные объекты специальной разметки имеют шумовой коридор
* Ширина шумовых коридоров определяется по корректной формуле (как и соотношение **метров в пикселе**)
* Информация о ПСР вынесена в отдельный скрываемый блок
* Начало отсчета обозначается соответствующим маркером
* Очистка карты при смене ПСР
* Исправления интерфейса для настроек света и погоды
* Добавлен индикатор производимого расчета
* Заголовок приложения меняется в зависимости от языка



###### При возникновении вопросов ######

При возникновении вопросов, обнаружении ошибки просьба оставлять заявки на исправление в специализированной системе по [этому](https://gitlab.com/shumsan1011/rescue-service/issues) адресу, предварительно создав аккаунт на [этой](https://gitlab.com/users/sign_in) странице (регистрация займет два клика и Вы будете в курсе исправлений и работы над оставленной заявкой, заявка принимается в работу в течение 24 часов).

Также можно отправлять письма на адрес [alexshumilov@yahoo.com](mailto:alexshumilov@yahoo.com), заявка принимается в работу в течение 48 часов.

Большая **благодарность** уважаемому Заказчику за интересное задание, в котором разработчики увидели будущее и будут доводить до совершенства.


